%Capitulo 1 - Introducción
\chapter{Introducción}
\label{cap:intro}


Drones y cuadricópteros han revolucionado el vuelo.
Ayudan a los humanos a dominar el aire de nuevas formas. Hoy en día poseen capacidades asombrosas, dejando el vuelo en segundo plano.
Estos ingeniosos dispositivos capturan imágenes aéreas deslumbrantes y hasta permiten disfrutar juegos de realidad aumentada.

En estos últimos años, el desarrollo de vehículos no tripulados ha tenido un avance muy significativo, primordialmente en el área de investigación académica y su uso en aplicaciones civiles. 
La forma en que se han desarrollado durante décadas es fascinante.

Se utilizan para realizar tareas que se desarrollan en lugares de difícil acceso o que representan algún riesgo para el humano, como por ejemplo:

\begin{itemize}
	\item Monitoreo y seguimiento.
	\item Reconocimiento geográfico.
	\item Búsqueda y rescate.
\end{itemize}

Los drones se clasifican en dos grandes grupos: de ala fija, utilizados en aplicaciones militares, y con rotor; Los drones con rotor, a su vez se clasifican según la cantidad de rotores que tengan: Tricóptero, Cuadricóptero, Hexacóptero, Octacóptero, etc. 

En marco de un nuevo proyecto del Centro de Investigación en Informática para la Ingeniería se planteó la necesidad de desarrollar una plataforma voladora, de hardware y software libre, de dimensiones reducidas, con el objetivo final de poder utilizar la misma para el desarrollo e implementación de algoritmos de control para vehículos no tripulados.
Además, se planteó que contemple la posibilidad de volar en configuración enjambre, como trabajo futuro a desarrollar. 

Como ejemplo de caso de uso, se apuntó a que el enjambre pueda realizar relevamientos en zonas de catástrofes naturales, evitando poner en situaciones de riesgo a los rescatistas.

Analizando las distintas combinaciones de rotores que puede tener un UAV, se observó que los tricópteros eran ampliamente utilizados cuando el costo de los materiales era un gran factor a la hora de decidir la configuración a utilizar.
Hoy en día han perdido popularidad debido a la reducción en los precios de los motores y controladores.

Los cuadricópteros se han vuelto muy populares debido a la facilidad de maniobrabilidad en comparación con los tricópteros. Y se diferencian de las versiones con mayor cantidad de rotores por su capacidad de volar en espacios reducidos y su sencillez a la hora del diseño de control del vuelo. 

Por otra parte, las configuraciones hexacóptero y octacóptero, presentan la ventaja de tener mayor fuerza, pudiendo llevar mayor carga útil, y pueden volar a mayor altura que los cuadricópteros. 
Además, al tener mayor cantidad de motores, ante la eventual falla de uno, el vehículo tiene mayor posibilidad de realizar un aterrizaje seguro.

Finalmente, en función de los requerimientos del CIII, se optó por utilizar la configuración cuadricóptero para el desarrollo de la solución.


\section{¿Qué es un Cuadricóptero?}
\label{cap:est_arte:que_es}
Los drones pertenecen a una clase de vehículos aéreos conocidos como Vehículos Aéreos No Tripulados (VANT) o \textit{Unmanned Aerial Vehicle} (UAV)\footnote{En este documento se utiliza tanto el término UAV como VANT de forma indistinta.}.
Estos vehículos pueden desplazarse por el aire sin la necesidad de un piloto.
Esencialmente, esto los convierte en robots voladores. 

Como su nombre lo indica, este helicóptero (una embarcación que se levanta al girar las palas del rotor) depende de cuatro rotores de giro rápido para darle empuje.
Dos de ellos giran en sentido horario, y otros dos en sentido antihorario.
Los pilotos vuelan la nave utilizando un control remoto por radiofrecuencia, mediante el cual realizan modificaciones en el grado de inclinación del vehículo para producir cambios en su actitud.

\section{La historia de los Drones}

\subsection{¿Por qué se construyeron?}

Militares en diferentes países usan los drones para la guerra.
La milicia Austríaca fue pionera en el desarrollo de dispositivos no tripulados con fines de combate.
En 1849, los Austríacos atacaron por primera vez Venecia, en Italia, con globos aéreos no tripulados cargados con explosivos.
Algunos de ellos funcionaron, mientras que el viento desplazó muchos otros de vuelta hacia territorio Austríaco.
Si bien no fueron tan tecnológicos como un UAV actual, claramente mostraron su potencial.

Aviones sin piloto aparecieron luego de la Primera Guerra Mundial.
El avión automatizado Hewitt Sperry (1917), desarrollado por Elmer Sperry de la compañía Sperry Gyroscope, fue la primer versión del torpedo aéreo actual.
Poco tiempo después, la milicia estadounidense transformó aviones estándar E-1 en vehículos no tripulados.
Mientras los estadounidenses trazaban las bases para sus drones, la marina británica realizaba pruebas con diseños de torpedos aéreos como el RAE Larynx (1925). 
En 1927 y 1929, el Larynx fue lanzado desde un buque de guerra con piloto automático.

El primer avión autónomo producido en masa fue una creación de Reginald Denny.
Un exitoso actor, quién persiguió su interés en drones controlados remotamente, formó la primer industria de aviones por control remoto, los cuales adecuó para la milicia Estadounidense en la Segunda Guerra Mundial.

Militares estadounidenses han experimentado con estos drones a control remoto y han construido una gran variedad de torpedos aéreos.
Utilizaron estas naves como drones durante la Guerra Fría, también capaces de recolectar datos sobre radioactividad.


\subsection{Los primeros Cuadricópteros}

Los cuadricópteros estuvieron entre los primeros vehículos de despegue y aterrizaje vertical (VTOL\footnote{Del inglés: Vertical Take-Off and Landing.}).

Los helicópteros anteriores utilizaban rotores de cola para contrarrestar el par, o la fuerza de rotación, generada por un solo rotor principal.
Esto fue derrochador e ineficiente.
Ingenieros desarrollaron cuadricópteros para resolver los problemas que tenían los pilotos de helicópteros con los vuelos verticales.
El primero fue el Omnichen 2, inventado en 1920 por Etienne Omnichen.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{bothezat.jpg}
	\caption{El cuadrotor Bothezat, 1923.
		Fuente de la imagen: Wikipedia.}
	\label{fig:bothezat_quad}
\end{figure}

Esta embarcación realizó 1000 vuelos exitosos y voló una distancia registrada de 360 metros. 

El cuadricóptero Convertawings Modelo A, diseñado por el Dr. George De Bothezat, apareció en 1956.
Fue el primero en utilizar la propulsión, o el empuje hacia adelante de una hélice, para controlar el balanceo, inclinación y giro.
El Curtis Wright V27, desarrollado por la Compañía Curtis Wright, siguió en 1958.




